\documentclass[spanish,11pt]{article}

\usepackage{mypack}

\begin{document}

\begin{nexercise}
  En una ciudad se estima que la temperatura máxima en el mes de junio sigue una distribución normal, con media 23° y varianza 25. Calcular el número de días del mes en los que se espera alcanzar máximas entre 21° y 27°.
\end{nexercise}

Solución: 13.3 dias.

\begin{nexercise}
  La media de los pesos de 500 estudiantes de un instituto es de 70 kg y la desviación típica 3 kg. Suponiendo que los pesos se distribuyen normalmente, hallar cuántos estudiantes pesan:
  \begin{enumeratealpha}
    \item Entre 60 kg y 65 kg.
    \item Más de 90 kg.
    \item Menos de 64 kg.
  \end{enumeratealpha}
\end{nexercise}

Soluciones: a) 476 b) 0 c) 11.

\begin{nexercise}
  Se supone que los resultados de un examen siguen una distribución normal con media 78 y varianza 36. Se pide:
  \begin{enumeratealpha}
    \item ¿Cuál es la probabilidad de que una persona que se presenta al examen obtenga una calificación superior a 72?
    \item Si se sabe que la calificación de un estudiante es mayor que 72, ¿cuál es la probabilidad de que su calificación sea, de hecho, superior a 84?
  \end{enumeratealpha}
\end{nexercise}

Soluciones: a) 0.8413 b) 0.1886

\begin{nexercise}
  Tras un test de cultura general se observa que las puntuaciones obtenidas siguen una distribución $N(65,18)$. Se desea clasificar a los examinados en tres grupos: de baja cultura general, de cultura general aceptable, y de excelente cultura general, de modo que en el primero haya un 20\% de la población, un 65\% en el segundo y un 15\% en el tercero. ¿Cuáles han de ser las puntuaciones que marcan el paso de un grupo a otro?
\end{nexercise}

Solución: hasta 49 puntos, baja cultura; desde 84 puntos, excelente cultura.

\begin{nexercise}
  Varios test de inteligencia dieron una puntuación que sigue una ley normal con media 100 y desviación típica 15.
  \begin{enumeratealpha}
    \item Determinar el porcentaje de población que obtendría un coeficiente entre 95 y 100.
    \item ¿Qué intervalo centrado en 100 contiene al 50\% de la población?
    \item En una población de 2500 individuos, ¿cuántos individuos se espera que tengan un coeficiente uperior a 125?
  \end{enumeratealpha}
\end{nexercise}

Soluciones: a) 0.3779 b) (909, 110) c) 119.

\begin{nexercise}
  En una ciudad, una de cada tres familias posee teléfono. Si se eligen al azar 90 familias, calcular la probabilidad de que entre ellas haya por lo menos 30 familias que tengan teléfono. Utilice la aproximación normal.
\end{nexercise}

Solución: 50\%.

\begin{nexercise}
  En un examen tipo test de 200 preguntas de vedadero o falso, se aprueba si se contesta a más de 110 preguntas correctamente. Suponiendo que se contesta al azar, calcular la probabilidad de aprobar el examen.
\end{nexercise}

Solución: 7.93\%.

\begin{nexercise}
  Un estudio ha mostrado que en cierto barrio el 60\% de los hogares tiene al menos dos televisores. Se elige al azar una muestra de 50 hogares en el citado barrio. ¿Cuál es la probabilidad de que entre 35 y 40 hogares tengan al menos dos televisores?
\end{nexercise}

Solución: 0.0716

\begin{nexercise}
  Se ha comprobado que la distribución del índice de colesterol para un gran número de personas es la siguiente: inferior a 165 centigramos, 58\%; comprendido entre 165 y 180 centigramos, 30\%. Se sabe que la distribución sigue una ley normal. Calcular el valor medio del índice de colesterol y su desviación típica.
\end{nexercise}

Solución: $\mu = 163.1$ cg; $\sigma = 9.7$ cg.

\begin{nexercise}
  Una confitura puede ser calificada como \emph{almíbar} si contiene entre 420 y 520 gramos de azúcar por kilo de confitura. Un fabricante comprueba una muestra de botes de confitura de 1 kilogramo, encontrando que el peso medio de azúcar es 465 gramos, con una desviación típica de 30 gramos. Sabiendo que el contenido de azúcar se distribuye normalmente, calcular el porcentaje de la producción del fabricante que no debe ser etiquetado como \emph{almíbar}, suponiendo que la muestra es representativa de la producción total.
\end{nexercise}

Solución: 10.04\%.

\begin{nexercise}
  La anchura $X$ en milímetros de una población de coleópteros sigue una distribución normal $N(\mu,\sigma)$, dándose las siguientes probabilidades: $P(X \leq 12) = 0.77$; $P(X > 7) = 0.84$. Se pide:
  \begin{enumeratealpha}
    \item Valores de $\mu$ y $\sigma$.
    \item Proporción de individuos con anchura entre 8 y 10 milímetros.
    \item Calcular $x$ e $y$ tales que $P(X>x) = 0.95$ y $P(X<y) = 0.33$.
  \end{enumeratealpha}
\end{nexercise}

Soluciones: a) $\mu = 0.86$ mm; $\sigma = 2.89$ mm b) 0.2588 c) $x=5.2$ mm; $y = 8.59$ mm.

\begin{nexercise}
  Un radar mide velocidades de coches en una autopista. Las velocidades siguen una distribución normal de media 90 kmh y desviación típica de 10 kmh. ¿Cuál es la probabilidad de que un coche elegido al azar viaje a más de 100 kmh?
\end{nexercise}

Solución: 0.1587

\begin{nexercise}
  La admisión en cierta Universidad depende de una prueba. Las puntuaciones de dicha prueba se distribuyen normalmente, con una media de 500 y una desviación típica de 100. Tom quiere ser admitido en dicha Universidad. La Universidad admite al mejor 30\% de los que realizan la prueba. ¿Qué puntuación necesita obtener Tom como mínimo para ser admitido?
\end{nexercise}

Solución: 553.

\begin{nexercise}
  La distribución de cierto índice de sociabilidad sigue una distribución normal de media 20 y varianza 4. Si elegimos un individuo al azar:
  \begin{enumeratealpha}
    \item La probabilidad de que tenga un índice menor de 25.
    \item La probabilidad de que tenga un índice entre 22 y 25, sabiendo que está por encima de 21.
    \item ¿Qué valor del índice nos permitiría dividir la población en dos grupos (menos sociables, más sociables), con la condición de que en el primer grupo estuviera el 30\% de la población, y en el segundo el 70\% restante?
  \end{enumeratealpha}
\end{nexercise}

Soluciones: a) 0.9938 b) 0.9799 c) 18.95.

\begin{nexercise}
  El peso de los adultos de cierta población se puede aproximar por una variable normal de media 65 kg y desviación típica 3 kg. Hallar la probabilidad de que un individuuo elegido al azar tenga un peso comprendido entre 62 kg y 68 kg.
\end{nexercise}

Solución: 0.8664

\begin{nexercise}
  En cierta variable normal de media 50, la probabilidad de obtener un valor por encima de 70 es 0.0228. ¿Cuál es la desviación típica? ¿Cuál es la probabilidad de los valores por debajo de 45?
\end{nexercise}

Soluciones: $\sigma = 10.0045$, $P(X<45)=0.3086$.

\begin{nexercise}
  Las ventas diarias, en euros, en un determinado comercio siguen una distribución $N(950,200)$. Calcula la probabilidad de que las ventas diarias en ese comercio:
  \begin{enumeratealpha}
    \item Superen los 1200 euros.
    \item Estén entre 700 y 1000 euros.
  \end{enumeratealpha}
\end{nexercise}

Soluciones: a) 0.1056 b) 0.44

\begin{nexercise}
  El 60\% de una población de 20000 habitantes tiene los ojos oscuros. Si elegimos al azar 50 personas de esa población, ¿cuál es la probabilidad de que haya menos de 30 personas con los ojos oscuros?
\end{nexercise}

Solución: 0.4681

\begin{nexercise}
  La temperatura en grados Fahrenheit de una cierta localidad sigue una distribución $N(68,4)$. Calcula la probabilidad de que la temperatura en esa localidad:
  \begin{enumeratealpha}
    \item Supere los 75°F.
    \item Esté entre 65°F y 70°F.
  \end{enumeratealpha}
\end{nexercise}

Soluciones: a) 0.0401 b) 0.4649

\begin{nexercise}
  En un instituto hay 200 chicas y 180 chicos. Calcula la probabilidad de que en un grupo de 30 alumnas y alumnos haya más de 20 chicos.
\end{nexercise}

Solución: 0.0096.

\end{document}